% @Difficulté 3
% @Source mathGM
% @Niveau 2nde 
% @Theme Calcul littéral
% @SousTheme Equations
% @Titre Résoudre une équation du deuxième degré à l'aide de la forme canonique

\begin{exercice}[Trajet={1,2,3}]
On considère l'équation $x^2-x-2=0$ d'inconnue le nombre réel $x$. 
\begin{enumerate}
  \item Déterminer les nombres $a$ et $b$ tels que, pour tout réel $x$ : \\
  \begin{center}
  $x^2-x-2=(x+a)^2+b$.
  \end{center}
  \item En déduire les solutions de l'équation $x^2-x-2=0$.
\end{enumerate}
\end{exercice}


\begin{Solution}
\begin{enumerate}
  \item Soit $x$ un nombre réel. 
  
\begin{center}
$\begin{aligned}
x^2-x-2&=x^2-2\times \dfrac{1}{2} \times x -2 \\
&=x^2-2 \times \dfrac{1}{2} \times x + \left(\dfrac{1}{2} \right)^2-\left(\dfrac{1}{2}\right)^2-2 \\
&= \left(x-\dfrac{1}{2} \right)^2-\dfrac{1}{4}-2 \\
&=\left(x-\dfrac{1}{2} \right)^2-\dfrac{9}{4}
\end{aligned}$
\end{center}  

On en déduit que $a=-\dfrac{1}{2}$ et $b=-\dfrac{9}{4}$ conviennent.   
 
  \item Soit $x$ un nombre réel. 
  
\begin{center}
$\begin{aligned}
x^2-x-2=0 &\iff \left(x-\dfrac{1}{2} \right)^2-\dfrac{9}{4} =0 \\
&\iff  \left(x-\dfrac{1}{2} \right)^2 - \left( \dfrac{3}{2} \right)^2 =0\\
& \iff \left( x -\dfrac{1}{2}-\dfrac{3}{2} \right) \left(x-\dfrac{1}{2}+\dfrac{3}{2} \right)=0 \\
& \iff (x-2)(x+1)=0 \\
&\iff x-2=0 \quad \text{ou} \quad x+1=0 \\
&\iff x=2 \quad \text{ou} \quad x=-1 \\
\end{aligned}$
\end{center}  
L'équation a deux solutions : $2$ et $-1$.
\end{enumerate}
\end{Solution}



\begin{Indice}
\begin{enumerate}
  \item $x^2-x$ est le début du développement d'une identité remarquable. 
  \item Factoriser pour se ramener à une équation produit nul.
\end{enumerate}
\end{Indice}



\begin{Reponse}
\begin{enumerate}
  \item $a=-\dfrac{1}{2}$ et $b=-\dfrac{9}{4}$ conviennent.
  \item L'équation a deux solutions : $2$ et $-1$.
\end{enumerate}
\end{Reponse}